---
title: B+树
date: 2025-03-10 20:23:02
tags:
  - 数据结构
  - 索引
categories:
  - 数据结构
  - 索引
---

# B+树

## 1. B+树特点

- B+树是一种多路搜索树，是B树的变体
- B+树的非叶子节点不保存数据，只保存索引，使得一个叶子节点的数据元素更多，<font color="red" s><strong>降低树的高度</strong></font>
- 所有数据保存在叶子节点，<font color="red" s><strong>保证查询效率的一致性</strong></font>
- B+树叶子节点的关键字**从小到大有序排列**，左边结尾数据都会保存右边节点开始数据的指针
- B+树的叶子节点使用**双向链表**连接，便于<font color="red" s><strong>范围查询</strong></font>

## 2. B+树与B树的区别

- B+树的非叶子节点不保存数据，只保存索引，使得一个叶子节点的数据元素更多，降低树的高度
- B+树的叶子节点关键字**从小到大有序排列**，叶子节点使用**双向链表**连接，便于范围查询

总结：B+树的查询效率更加稳定，适合范围查询，减少磁盘I/O次数；当查询节点距离根节点较近时，B树的查询效率更高